[
     {
          "question": "\"Гусарская баллада\", \"Война и мир\", \"Начальник Чукотки\", \"17 мгновений\nвесны\". А какой фильм можно поставить первым в этот список?",
          "answer": "Поручик Ржевский и Наташа Ростова, чукча, Штирлиц и, конечно, начинать\nэтот список должны Василий Иваныч с Петькой - фильм \"Чапаев\".",
          "number": 1001
     },
     {
          "question": "Одна известная советская песня обычно вызывала здоровый смех, когда её\nслышали именно в том городе, которому она и была посвящена. Я не\nспрашиваю вас, на какой улице в этом городе был лет 20 назад расположен\nобластной кожно-венерологический диспансере. Назовите только номер дома,\nв котором он тогда находился.",
          "answer": "\"Где ты моя, черноглазая, где? В Вологде,... в доме, где резной\nпалисад\"... И дальше: \"Вижу дом её номер один...\". В Вологде дом с\nрезным палисадом - единственный, и в нём находился как раз этот\nдиспансер.",
          "number": 1002
     },
     {
          "question": "Где-то эдак лет 20 назад заспорили два бакинских математика о том, чья\nжена красивее. Когда были счерпаны словесные аргументы, им пришлось\nперейти к доводам чёткой математической логики. Однако они обнаружили,\nчто она не способна дать определённый ответ о преимуществе одной женщины\nнад другой. прошло некоторое время ив одном советском научном журнале,\nпосвящённом проблемам информации и её передачи появилась статья одного\nиз спорщиков (его фамилия--Заде), открывшая совершенно новую область в\nматематике. Чему же была посвящена эта статья?",
          "answer": "Нечёткой логике.",
          "number": 1003
     },
     {
          "question": "На некоторых русских монетах XIV-XV веков можно было увидеть изображения\nсцен казни. Кого казнили на подобных изображениях?",
          "answer": "Фальшивомонетчиков.",
          "number": 1004
     },
     {
          "question": "Цитата:\n   \"Gon Out Backson Bizy Backson\n   C.R.\"\n   Этот самый Бэксон более известен нам под другим именем. Каким?",
          "answer": "\"ушёл щасвирнус занит щасвирнус Кристофер Робин\". Бэксон - Щасвирнус (в\nпереводе Заходера).",
          "number": 1005
     },
     {
          "question": "Когда в годы войны на советском Сахалине сел подбитый японцами \"B-29\",\nСталин сразу приказал Туполеву скопировать американский бомбардировщик.\nТуполев это выполнил до мельчайших подробностей, вплоть до того, что на\nчертежах размеры этой якобы туполевской машины указывались в футах и\nдюймах. И только одного не мог понять великий конструктор - назначение\nряда отверстий в хвостовой части и гондолах двигателей. Даже продув\nсамолёт в аэродинамической трубе, Туполев не смог разгадать эту тайну. А\nвы, тем не менее, попробуйте её разгадать.",
          "answer": "Это были пробоины от пуль.",
          "number": 1006
     },
     {
          "question": "Это произведение было написано в 1971 году и названо \"Рай\". Авторы\nиспользовали мотивы \"Апокалипсиса\", где рассказывается о \"Небесном\nИерусалиме\". Россиянин, благодаря которому мы узнали это произведение,\nперенёс место действия из \"наднебесья\" в \"поднебесье\". Кто же этот\nроссиянин?",
          "answer": "БГ - \"Под небом голубым...\".",
          "number": 1007
     },
     {
          "question": "В Тель-Авивском университете учится масса студентов всех возрастов. Но\nоднажды студентом поступил 75-летний старик, и успешно проучился\nнесколько лет. Комиссия университета выразила желание оказать помощь и\nподдержку в этом беспрецедентном случае и предоставила великовозрастному\nстуденту стипендию. Как была сформулирована причина предоставления\nстипендии?",
          "answer": "Старик был сиротой...",
          "number": 1008
     },
     {
          "question": "Назовите хорошо вам известное имя английского геодезиста, выполнившего\nтопографическую съёмку территории Индии.",
          "answer": "Эверест.",
          "number": 1009
     },
     {
          "question": "Закончите эпитафию, написанную на могиле одного известного скряги на\nкладбище шотландского города Фолкерк:\n   В могиле этой погребён\n   Усердный накопитель Фредди\n   С восходом солнца умер он\n   И [...]",
          "answer": "\"... сэкономил на обеде\".",
          "number": 1010
     },
     {
          "question": "В Благородном пансионе, в котором учился один из величайших русских\nпоэтов, должность эконома занимал Александр Яковлевич Дуссет. Лишь у\nнего одного в пансионе все графы о прохождении военной службы были\nзаполнены до отказа: участник русско-турецкой войны 1806-1812 годов,\nгерой Отечественной войны 1812-1814 годов, Георгиевский кавалер. Этот\nчеловек, бывший к тому же превосходным рассказчиком, запал в память\nпоэту. Как же в его произведении обращаются к герою, прототипом\nкоторого, по мнению многих литературоведов, послужил Александр Яковлевич\nДуссет?",
          "answer": "\"Скажи-ка, дядя, ведь недаром...\".",
          "number": 1011
     },
     {
          "question": "С первым можно справиться и одному. Со вторым немного сложнее, тут уж не\nобойтись без помощи товарища. А кто в одиночку должен справиться с\nтретьим?",
          "answer": "... а ужин отдай врагу!",
          "number": 1012
     },
     {
          "question": "Известный юрист А.Ф.Кони в своих мемуарах рассказывает про одно судебное\nдело. Защитник обвиняемого убийцы подчёркивал, что тому были крайне\nнужны деньги. Прокурор, вместо того чтобы сразу ответить защитнику,\nнеожиданно осёкся и не мог вымолвить не слова. После окончания суда\nвыяснилось, что в тот момент прокурор просто боялся рассмеяться из-за\nпришедшей к нему в голову мысли. Воспроизведите смысл каламбура,\nпришедшего в голову прокурору.",
          "answer": "Убийце деньги были нужны позарез.",
          "number": 1013
     },
     {
          "question": "Закончите объявление, помещённое в одной из нюрнбергских газет: \"В связи\nс улучшением здоровья частное лицо продаст по умеренной цене совершенно\nновый...\".",
          "answer": "Гроб.",
          "number": 1014
     },
     {
          "question": "Семейная идиллия. Муж смотрит телевизор, жена читает газету.\n\"Потрясающе! - вдруг восклицает она. - Один мужчина днём познакомился с\nженщиной, вечером - женился на ней, а на следующее утро её убил!\".\n\"Ничего особенного, - флегматично отвечает муж. - Ведь давно известно...\".\nЧто же?",
          "answer": "Утро вечера мудрёнее.",
          "number": 1015
     },
     {
          "question": "По одной из легенд, название для этой американской компании выбрали так,\nчтобы оказаться в начале телефонной книги. Забавно, что если перевести\nназвание на русский язык, то оно окажется в конце этой книги. Приведите\nанглийский вариант названия.",
          "answer": "Apple Computer.",
          "number": 1016
     },
     {
          "question": "Анекдот из серии \"Жизнь замечательных людей\" \"Городка\": У одного\nизвестного американского промышленника было шесть любовниц. И как-то раз\nвсе они пришли к нему одновременно. Утверждается, что именно тогда он и\nизобрёл... А что?",
          "answer": "Конвейер.",
          "number": 1017
     },
     {
          "question": "Закончите частушку:\n   \"Сникерс\" жаловался \"Марсу\",\n   С ним играя в салочки:\n   Жена от \"Баунти\" ушла\n   К \"Твиксу\" - там [...]",
          "answer": "\"... две палочки\".",
          "number": 1018
     },
     {
          "question": "Уважаемые коллеги! Я подозреваю, что не у каждого из вас есть портрет\nЭТОЙ ПИОНЕРКИ, хотя, по закону, должен был бы быть. И в любом случае вы,\nнаверняка, знаете имя её отца. Назовите её имя.",
          "answer": "Взгляните на водяной знак Сертификата Подлинности (Certificate of\nAuthenticity) продукции компании Microsoft: \"AUGUSTA ADA BYRON - PIONEER\nIN COMPUTER PROGRAMMING\".",
          "number": 1019
     },
     {
          "question": "В начале XX века известная американская танцовщица Лои Фуллер,\nначитавшись газет, решила произвести фурор в публике, сделав необычный\nтанцевальный костюм. Назовите фамилию тех двоих, к кому обратилась эта\nженщина. (маячок: это НЕ братья и даже НЕ сёстры...)",
          "answer": "По задумке танцовщицы, её платье должно было светиться в темноте... И\nобратилась она за радиоактивными веществами к супругам Кюри.",
          "number": 1020
     },
     {
          "question": "Этот милый и исключительно гигиеничный прибор был изобретён Инквизицией,\nо чём скорее всего многие из вас уже догадывались. Единственная проблема\nИнквизиторов при использовании этого агрегата заключалась в\nзатруднённости определить, что собственно говорит наказуемый. И хотя\nвначале он работал от ручного привода, в наше время его\nпроизводительность увеличили. Сейчас он используется, можно сказать, в\nпротивоположных целях. Что же это за прибор?",
          "answer": "Бормашина, сейчас зубоВРАЧЕБНАЯ.",
          "number": 1021
     },
     {
          "question": "Как известно, многие судебные дела и процессы могут тянуться многие\nгоды. Вот и этот человек с 1537 года пять лет кряду выходил на заре из\nдома на Мачель де Корви и направлялся к суду. Кто же он?",
          "answer": "Микеланджело Буонаротти, писавший свой \"Страшный суд\".",
          "number": 1022
     },
     {
          "question": "Иван Петрович Белкин, проведя конкурс-викторину по одному из\nклассических произведений, столкнулся с тем, что школьники не знают\nреального этого \"поступка\". Многие из них считали, что этот человек\n\"просил всех называть его только на французский манер\", либо \"постоянно\nносил на груди все свои медали и ордена\" и, может быть, даже снискал\nуважение крепостнической манерой тогдашних самодуров \"не подавать руки\nкрестьянам\". Так что же сделал этот человек?",
          "answer": "Дядя Онегина на самом деле умер, то есть \"уважать себя заставил\".",
          "number": 1023
     },
     {
          "question": "Представьте себе следующую картину. Программист (как всегда взъерошенные\nволосы, красные глаза, серый цвет лица, страх да и только:)) едет в\nавтобусе и читает книгу. На остановке входит старая бабушка, с\nнедовольством оглядывает своего попутчика, но, прочитав название книги,\nс ужасом пятится к дверям и выбегает из автобуса на следующей остановке.\nКакая это была книга?",
          "answer": "\"Язык Ада\". (см. загадка 34.4...)",
          "number": 1024
     },
     {
          "question": "Американский писатель Брет Гарт в одном из своих рассказов повествует о\nчёрте, который ловит людей на удочку с приманкой, изумрудного цвета\nнасекомым. А как оно называется?",
          "answer": "Бакс, который багз, он же доллар.",
          "number": 1025
     },
     {
          "question": "В одном из советских кинофильмов сотня этого противопоставляется\nстоп-крану, \"если и дёрнешь, то не остановишься\". Назовите эту сотню.",
          "answer": "\"Сто грамм что стоп кран...\". (\"Вокзал для двоих\").",
          "number": 1026
     },
     {
          "question": "На обложке одного из альбомов группы \"Мариллион\" изображены известные\nлюди, умершие, как утверждается, от передозировки или отравления\nалкоголем или наркотиками. Среди них, как ни странно, оказался Джон\nЛеннон. Официальный фан-клуб Мариллион в качестве объяснения привёл одно\nвысказывание, согласно которому, Леннон, вероятно таки, умер от\nпередозировки того, опьяняющая способность чего известна издревле. А от\nчего именно?",
          "answer": "От славы.",
          "number": 1027
     },
     {
          "question": "Один из персонажей Шекспировского \"Гамлета\" охарактеризовал этим\nэпитетом три профессии: садовник, землекоп и могильщик. Сейчас,\nнаверное, он сказал бы так только об одной. О какой?",
          "answer": "О древнейшей профессии - проституции.",
          "number": 1028
     },
     {
          "question": "Фраза Аристотеля \"А за этим больше ничего\" малоизвестна и не получила\nбольшого распространения. Намного больше в качестве этого известна\nдругая фраза. А какая?",
          "answer": "\"Что и требовалось доказать\".",
          "number": 1029
     },
     {
          "question": "В 1981 в Нью-Йорке состоялся забег, который выиграл марафонец Пит\nСкуайрс, преодолевший дистанцию за 10 минут 59 секунд. Эту дистанцию\nможно измерить с помощью двух единиц измерения: в первом случае - 86\nединиц, во втором - 1575 единиц. Назовите хотя бы одну из единиц\nизмерения.",
          "answer": "Этажи и ступеньки - забег по лестницам небоскрёба \"Эмпайр Стейт\nБилдинг\".",
          "number": 1030
     },
     {
          "question": "ПЕРВУЮ Иоганн Гёте называл творцом всех творцов. ВТОРАЯ, с точки зрения\nВиктора Кротова, не что иное, как гарантированный минимум разнообразия\nжизни. Внимание, вопрос! Какая именно ВТОРАЯ, если верить одному поэту,\nотсутствует у ПЕРВОЙ?",
          "answer": "Эльдар Рязанов: \"У природы нет плохой погоды...\"",
          "number": 1031
     },
     {
          "question": "ПЕРЕД началом каждой бомбардировки в Югославии взвывали сирены,\nпредупреждавшие население о приближении натовских самолётов. А о чём\nДОЛЖНЫ предупреждать сирены, начинавшие гудеть ПОСЛЕ начала бомбёжки?\n(совет: будьте проще...)",
          "answer": "От сотрясения почвы срабатывали противоугонные устройства автомобилей,\nкоторые ДОЛЖНЫ предупреждать О ПОПЫТКЕ УГОНА автомобиля.",
          "number": 1032
     },
     {
          "question": "Народный фольклор: Что такое \"ЗАКРЫТЫЙ ГОРЬКИЙ СО СЛАДКИМ НА БОРТУ\"?",
          "answer": "Город Горький во времена ссылки академика Сахарова.",
          "number": 1033
     },
     {
          "question": "   А и Б писали о судьбе,\n   та упала, захромала,\n   кто такие А и Б?",
          "answer": "Авторы \"Хромой судьбы\" Аркадий и Борис Стругацкие.",
          "number": 1034
     },
     {
          "question": "Как звали девушку, совершившую трансатлантический перелёт и ставшую\nжертвой популярности неких насекомых?",
          "answer": "Поклонники жуков-\"Битлз\" в США на выходе с трапа самолёта затоптали\nстюардессу Мишель.",
          "number": 1035
     },
     {
          "question": "Какой столовый прибор занимает второе место в мире после вилки с ножом?",
          "answer": "Палочки для еды.",
          "number": 1036
     },
     {
          "question": "После установления дипломатических отношений между СССР и\nВеликобританией послом СССР стал Раковский. Он поддался повальной в то\nвремя отечественной моде на аббревиатуры и любил здороваться с коллегами\nкратким словом \"Чик!\", что расшифровывалось как \"Честь имею кланяться!\".\nКак же однажды поприветствовал Раковского с добрым утром один дипломат,\nизбавивший после этого Раковского от любви к аббревиатурам?",
          "answer": "\"Доброе утро, Раковский\" - Дурак.",
          "number": 1037
     },
     {
          "question": "В Италии продаётся соль, на упаковке которой значится: \"Эта соль добыта\nиз пласта, возраст которого около 200 миллионов лет.\" Воспроизведите,\nхотя бы приблизительно, фразу, которая напечатана на упаковке соли\nнемного ниже вышеприведённой.",
          "answer": "\"Употребить до декабря 2000 года\".",
          "number": 1038
     },
     {
          "question": "Недавно в одной из газет был описан следующий случай. 12-летний Фарид,\nотдыхая у бабушки в пригороде Уфы, нашёл в сарае целое семейство ужей.\nМальчик упаковал их в полиэтиленовый пакет, отнёс их к некоему\nзаведению, выпустил и немного подождал. Что это за заведение?",
          "answer": "Женская баня.",
          "number": 1039
     },
     {
          "question": "Как известно, Адольф Гитлер имел своего астролога. Рассказывают, что\nоднажды этот астролог предсказал Гитлеру, что тот умрёт в день большого\nеврейского праздника. А какого?",
          "answer": "\"День, когда вы умрёте, фюрер, станет большим еврейским праздником\".",
          "number": 1040
     },
     {
          "question": "Этот человек писал: \"Мне лично удалось встретить только два стада. К\nодному из них можно было подкрасться на меткий выстрел, но звери почуяли\nпо ветру, по крайней мере за версту, моего товарища и пустились на\nуход...\". Ни одного животного этот человек так и не добыл и лишь начальник\nЗейсанского поста А.К.Тиханов подарил ему череп и шкуру. Кто же этот\nчеловек?",
          "answer": "Пржевальский со своими лошадьми.",
          "number": 1041
     },
     {
          "question": "В Индии к нему относятся менее почтительно, чем можно было бы\nпредположить. Его жарят, варят, делают из него муку и сладости,\nдобавляют в чай, делают из него напиток. Внимание, вопрос! Что вы должны\nсделать, чтобы уподобиться ему?",
          "answer": "Сесть в позу лотоса.",
          "number": 1042
     },
     {
          "question": "В рассказе одного из современных швейцарских писателей \"Маленькая\nдедушкина радость\" внуки требуют от дедушки снова и снова рассказать\nодну и ту же историю, каждый раз требуя новых подробностей и заменяя\nстариковские эвфемизмы современными научными терминами. Где же побывал\nдедушка?",
          "answer": "В публичном доме.",
          "number": 1043
     },
     {
          "question": "Что К. Маркс назвал \"... первым автоматом, употреблённым для\nпрактической цели\"?",
          "answer": "Часы.",
          "number": 1044
     },
     {
          "question": "Что может быть общего у графа фон Цеппелина и барона фон Мюнхгаузена?\nНу, во-первых, оба были немцами и имели дворянские титулы. Можно также\nсказать, что оба этих имени имеют отношение к воздухоплаванию или\nполётам. А вот благодаря искусству XX века их имена вдруг оказались\nсвязанными с одним библейским персонажем. А чем?",
          "answer": "Это и композиция \"Лёд Зеппелин\", по ней подымается и Мюнхгаузен в фильме\nМарка Захарова, а источник всего этого - библейский сюжет о лестнице\nЯкова. Она - Лестница в небо.",
          "number": 1045
     },
     {
          "question": "ПЕРВЫЙ используются в вышивании, а ВТОРЫЕ отличаются округлостью форм.\nИногда они соперничают между собой, но при этом ни ПЕРВЫХ, ни ВТОРЫХ не\nможет быть больше полудесятка. А какая задача стоит перед ними?",
          "answer": "Крестики и нолики должны стать три в ряд.",
          "number": 1046
     },
     {
          "question": "В этой советской республике, образованной в 1919 г., был введён рабочий\nконтроль, создана Красная Армия, национализированы банки, что, однако,\nне помешало ей стать на сегодня, одной из самых цветущих земель. А с\nкакой автомаркой она ассоциируется?",
          "answer": "BMW - \"Баварский Автомобильный Завод\".",
          "number": 1047
     },
     {
          "question": "Стая. Лягушка. Водопад. Букет. Рой. Пушечный выстрел. Всё это элементы\nнекоего искусства, пришедшего в Европу в 15 веке из Китая, для\nдемонстраций которого писал музыку сам Гендель. Что же это за искусство?",
          "answer": "Фейерверк.",
          "number": 1048
     },
     {
          "question": "Считается, что прототипом этого учреждения послужил Всесоюзный институт\nэкспериментальной медицины под руководством профессора Сперанского.\nНазовите это учреждение.",
          "answer": "Клиника Стравинского из \"Мастера и Маргариты\".",
          "number": 1049
     },
     {
          "question": "По мнению Сергей Обухова, это - наиболее точный способ учёта оптимистов.\nНазовите хотя бы один из советских вариантов этого.",
          "answer": "Например, \"6 из 36\", или \"Спортлото\".",
          "number": 1050
     }
]